# Tracing

[OpenTelemetry / Observability Primer](https://opentelemetry.io/docs/concepts/observability-primer/)

## Модель

Сущности:

- _Scope_
- _Domain_
- _Context_
- _Event_
- _Attribute_

_Scope_ и _Domain_ моделируют ортогональные измерения:
- операция / компонент или
- (в тексте программы) метод (точнее, лексический скоуп) / класс  
- (в исполнении программы) фрейм в стеке вызовов / объект в памяти или
- (в физическом смысле) время / пространство
  
У каждого _scope_ (за исключением корневого) есть родительский _scope_.

Каждый _scope_ связан с некоторым _domain_.

Все _scope_ одного потока образуют систему вложенных отрезков.

C каждым _scope_ связаны метаданные – _context_ – которые автоматически наследуются от родительского _scope_.

У каждого _domain_ и _scope_ есть _имя_.

_Event_ находится на "пересечении" _scope_ и _domain_.

_Scope_, _domain_ и _event_ могут быть снабжены набором _атрибутов_.

Атрибут имеет _имя_ и _значение_ (из заданного набора типов: `uint`, `bool`, указатель, строка, unit)

## Классы

### `Domain`

Заголовок: `twist/trace/domain.hpp`

Должен быть полем класса-компонента.

В конструкторе нужно явно задать имя. Имя – строковый литерал, сам `Domain` не аллоцирует динамическую память.

### `Scope`

Заголовок: `twist/trace/scope.hpp`

Должен быть размещен на стеке и привязан к лексическому скоупу.

Автоматически связывается с родительским _scope_.

В конструкторе можно задать _domain_. Если он не задан, то наследуется 
_domain_ родительского _scope_.

В конструкторе можно задать имя. Если имя не задано явно, то используется 
имя текущей функции / метода класса.

Имя – строковый литерал, сам `Scope` не аллоцирует динамическую память.

### Атрибуты

Заголовки: `twist/trace/attr/`

- `Uint` – беззнаковое целое
- `Bool` – флаг
- `Ptr` – указатель
- `Str` – строковый литерал
- `Unit` – метка  
- `Fmt` – форматированная строка

#### Line comment

Служебный атрибут `TwistLineComment` позволяет добавить к событию комментарий,
который попадет прямо в сниппет кода при печати симуляции.

## Логирование

Логирование ~ генерация событий.

Событие привязывается к текущему `Scope` для данного потока (или файбера).

Таким образом, у каждого события есть "координаты" – стек активных скоупов ~ стек вызовов.

### `TWIST_LOG`

Заголовок: `twist/trace/log.hpp`

Макрос `TWIST_LOG(fmt, args...)` создает событие с заданным текстом в текущем скоупе.

`TWIST_LOG_HERE` ~ `TWIST_LOG("Here")`

#### Пример

```cpp
class TicketLock {
 public:  
  void Lock() {
    // Связываем scope с domain, имя scope - имя текущего метода - Lock
    twist::trace::Scope lock{ticket_lock_};
  
    Ticket ticket = next_free_ticket_.fetch_add(1);
    TWIST_LOG("My ticket = {}", ticket);
  
    {
      // Вложенный scope, domain наследуется от родителя - scope `lock`
      twist::trace::Scope wait{"WaitLoop"};
      // Добавляем к scope `wait` атрибут – ticket ждущего потока
      twist::trace::attr::Uint ticket_attr{"ticket", ticket};
      wait.LinkAttr(ticket_attr);

      while (ticket != owner_ticket_.load()) {
        TWIST_LOG_HERE;
      }
    }
  }
  
  // ...
 
 private:
  // ...
  
  twist::trace::Domain ticket_lock_{"TicketLock"};
}  
```

Макросы не интерполируют сообщение для невидимых событий (см. про видимость ниже).

### `Ev`

Заголовок: `twist/trace/log/ev.hpp`

`Ev` – fluent api для логирования события, позволяет
- указать явно координаты события в коде:
    - `Inline` – source location текущего скоупа
    - `Here` – точка вызова
    - `At` – явный `trace::Loc`
- снабдить событие атрибутами (`Attr`)

#### Пример

```cpp
// source location скоупа вызова – call site метода TryLock
bool TASSpinLock::TryLock(twist::trace::Scope = twist::trace::Scope("try_lock")) {
  bool acquired = !locked_.exchange(true);
  
  {
    twist::trace::attr::SnippetLineComment line_comment("-> {}", acquired);
  
    twist::trace::Ev()
      .Message("TryLock -> {}", acquired)
      .Inline()  // source location скоупа вызова `TryLock`
      .Attr(line_comment)  // комментарий, который попадет в сниппет кода
      .Log();
  }
  
  return acquired;
}
```

В сниппете кода для вызова `TryLock` выделенная строчка будет иметь примерно такой вид:

```cpp
>   if (spinlock_.TryLock()) {   // -> true
```

### Visibility

С каждым _scope_ и _domain_ связан целочисленный параметр _visibility_, который влияет на видимость связанных _event_.

У _scope_ параметр _visibility_ принадлежит _context_ и наследуется от родительского _scope_.

_Visibility_ для _event_ определяется как _visibility_(_scope_) + _visibility_(_domain_).

_Event_ считается наблюдаемым, если его _visibility_ > 0.

## Примеры

- [demo/treiber_stack](/demo/treiber_stack/treiber_stack.hpp)

## Use Cases

### Примитивы синхронизации

Некоторые примитивы синхронизации допускают корректные сценарии применения,
в которых примитив разрушается до завершения операции над ним (т.е. время жизни примитива меньше, чем
время жизни фрейма вызова операции).

В таких случаях стоит делать `Domain` статическим.

### Stackful Fibers

Чтобы трассировка корректно работала с файберами, пользователю **необходимо** аннотировать переключения контекста.

См. [Assist](/docs/ru/twist/assist.md).

### Stackless Coroutines

`Scope` **нельзя создавать** в [stackless coroutines](https://en.cppreference.com/w/cpp/language/coroutines)
